\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{О <<дырах>> в безопасности}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0}

\author{Олег Бойцев\footnote{Минск, Беларусь; \url{boytsev_om@mail.ru}}}
\maketitle

\begin{abstract}
During the past years cybersecurity issues become extremely relevant and have already arisen to the government level. Recent high-profile cases of Chinese hackers, the emergence of computer war bible ``The Tallinn Manual on the International Law Applicable to Cyber Warfare'' and the creation of a Russian cyber-army shows how serious this issue is.

The report provides answers to the following highly relevant issues: the way a server may got hacked, how servers are hacked, what to do if the server was owned by a stranger, and what could be the end of this terrible game. Practical exploitation examples of popular vulnerabilities are considered, as far as small research of hack tools.
\end{abstract}

Последние годы вопросы кибербезопасности стоят особенно остро и уже поднимаются на уровне государств. Последние громкие дела о китайских хакерах, появление библии компьютерной войны <<Таллинский учебник>> и создание в России кибервойск показывает, насколько серьезным является этот вопрос.

Рассмотрим краткие ответы на следующие, порой очень актуальные вопросы:

\subsection*{Как <<ломают>> сервера?}

В зависимости от степени автоматизации, несанкционированные проникновения на сервера можно разделить на две большие категории:

\begin{itemize}
  \item Целенаправленный взлом;
  \item Массовый взлом (сервер был взломан роботом).
\end{itemize}

\subsection*{Каким способом?}

Можно выделить следующие способы осуществления взлома:

\begin{itemize}
  \item Эксплуатация уязвимостей;
  \item Подбор паролей;
  \item Социальная инженерия.
\end{itemize}

\subsection*{Что делать?}

Порядок действий непосредственно после обнаружения факта несанкционированного проникновения на сервер, должен включать следующие пункты:

\begin{itemize}
  \item Побыстрее сделать резервные копии;
  \item <<Убить>> процессы и удалить скрипты, принадлежащие хакеру;
  \item Закрыть уязвимость (то есть устранить первопричину взлома).
\end{itemize}

\subsection*{Последствия?}

Среди последствий взлома сервера, наступающих в случае непринятых своевременно мер, необходимо упомянуть:

\begin{itemize}
  \item Поднятие прав с веб-сервера до рута;
  \item Шантаж владельца сервера;
  \item \verb!rm -Rf /!
\end{itemize}

Практическими примерами эксплуатации популярных уязвимостей являются:

\begin{itemize}
  \item SQL Injection (внедрение в запрос к базе данных постороннего SQL-кода, выполняющего, в зависимости от используемой СУБД, различные вредоносные действия, от хищения приватной информации до удаления таблиц или даже локальных файлов);
  \item XSS (межсайтовый скриптинг, то есть внедрение выполняемых на клиентском компьютере вредоносных скриптов в веб"=страницу, выдаваемую серевером, на котором авторизован данный клиент);
  \item PHP Include (выполнение на сервере постороннего PHP-кода, поступившего через HTTP"=запрос).
\end{itemize}

Исследование средств, применяемых хакерами для закрепления на сервере, выявляет следующие инструменты:

\begin{itemize}
  \item Orb web shell;
  \item Bind/Back Connect Backdoor;
  \item Suid scripts.
\end{itemize}



\end{document}




