\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{О том как маленький opensource"=проект меняет жизнь большой компании}
\author{Павел Емельянов, Москва, РФ\footnote{\url{xemul@openvz.org}, \url{http://lvee.org/en/abstracts/149}}}
\maketitle
\begin{abstract}
CRIU is the open source checkpoint"=restore project of the Odin (former Parallels) company. It provides basis for containers live migration, seamless kernel update and a set of other features. In this talk I will present the current state of the project, describe the community that has grown around it and show how the open development model of a small project affected the life of the whole company.
\end{abstract}
OpenVZ "--- это открытый проект компании Odin, дающий пользователям простую, но надёжную контейнерную платформу. Неотъемлемой частью проекта с самого его начала является возможность живой миграции контейнеров, для чего используется технология <<снятия контрольных точек>> (checkpoint) и восстановления из них (restore). В процессе продвижения контейнерной технологии в массы инженеры компании были вынуждены переписать C/R подсистему практически с нуля и в другой парадигме "--- вместо ядерного модуля checkpoint"=restore теперь делается силами процесса с использованием открытых ядерных интерфейсов. Вместе со сменой <<адресного пространства>> кода был изменён и подход к разработке "--- CRIU это 100\% открытый проект без скрытых компонент и без диктатуры инженеров Odin при принятии архитектурных и технических решений.

За 4 года своего существования CRIU разросся до 100 тысяч строк кода и, что ещё важнее, достиг определённых успехов в социальной сфере.

Во"=первых, проект завоевал признание в сообществе Linux kernel, куда изначально предлагалась реализация технологии, и теперь достаточным поводом для начала обсуждения ядерных патчей может служить простая фраза: <<это надо для CRIU>>.

Во"=вторых, CRIU <<подружился>> с другими проектами, например Docker и LXC, так что теперь идеи и улучшения мы получаем не только от клиентов Odin"=а.

В"=третьих, CRIU оброс небольшим сообществом, которое уже принесло свои плоды "--- портирование на архитектуры AArch64 и Power, интеграция с LXC и Docker и много другого было сделано не нами, но и для нас в том числе.

И, наконец, проект оказал сильное влияние на весь процесс разработки компании Odin. Недавно начатая новая жизнь OpenVZ планировалась с учетом приобретённого в CRIU опыта ведения открытых проектов.

\end{document}
