\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{Применение свободного ПО для исследования поведения нелинейных динамических систем}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0}

\author{Александра Кононова, Алексей Городилов\footnote{Москва, Зеленоград, РФ}}
\maketitle

\begin{abstract}
This paper deals with possibility of using free software tools for research of non-linear dynamic systems. Cases of arising problems and their resolutions are presented. 
\end{abstract}

В настоящее время существует множество свободных систем, которые могут использоваться при исследовании нелинейных динамических систем. Для выполнения математических вычислений наиболее известны: пакет GNU Octave, созданный как свободная альтернатива известной системы MATLAB, так что язык Octave в основном совместим с MATLAB; пакет Scilab, имеющий схожий, но несовместимый с MATLAB язык программирования; существуют узкоспециализированные программы, такие, например, как Xppaut; а также множество интересных, но плохо документированных или малоизвестных пока пакетов, таких как Euler, model-builder, freemat.

Динамика нелинейной системы чаще всего описывается в виде системы обыкновенных дифференциальных уравнений (ОДУ):

$$
\left\{ 
\begin{array}{lll}
\dot x_1 &=& F_1(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\dot x_2 &=& F_2(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\ldots \\
\dot x_n &=& F_n(x_1, x_2,  \ldots  x_n )  \\
\end{array}
\right.
$$

\subsection*{GNU Octave}

В Octave существует множество функций для решения систем обыкновенных дифференциальных уравнений \cite{Kon1}. Две из них встроенные --- это lsode для решения системы ОДУ и lsode\_options для задания опций работы lsode. Здесь, как и в MATLAB, существует семейство функций ode* для решения систем ОДУ различными методами. В Debian они доступны после установки пакета octave-odepkg. Наиболее часто используемые среди них --- функции ode23 и ode45 (методы Рунге-Кутты). Для решения жёстких ОДУ, в отличие от MATLAB, используются функции ode5r и ode2r, а не семейство ode*s.

Для визуализации фазовой траектории на плоскости используется функция plot, в трёхмерном случае — plot3. Для того, чтобы получившийся график можно было вращать мышкой, перед запуском Octave необходимо выполнить в используемой оболочке команду \verb@GNUTERM=wxt@

Рассмотрим пример --- исследование модели развития вуза. Результатом является траектория системы --- график её развития.
Для расчёта поведения динамической модели развития вуза \cite{2} были заданы уравнения:
\begin{verbatim}
function xdot=F(t,x);
    Ue = 0.62;
    tR = .1;
    AR = 0.5;
    tS = 1;
    tU = .2;
    AU = 1;
    AS = 2 / (Ue*AR);

xdot=[

(  -x(1) + AR*x(2)  ) / tR;

(  -x(2) + AS*x(1)*x(3)  ) / tS;

(  Ue--x(3)--AU*x(1)*x(2)  ) / tU

];

endfunction;
\end{verbatim}
расчёт траектории при интересующих нас начальных условиях (точка (0.5, 0.1, 0.1)) на отрезке времени от 0 до 12:

\verb![t,x] = ode45(@F,[0 12],[0.5 0.1 0.1]);!

визуализация:

\verb@plot3(x(:,1), x(:,2), x(:,3) );@

На экране появится трёхмерный график — траектория развития системы.

\subsection*{Scilab}

В Scilab для решения системы ОДУ предусмотрена функция ode. Метод решения задаётся её первым необязательным параметром \cite{3}.

Для визуализации рассчитанной фазовой траектории используются функции plot/plot2d для двумерного случая и param3d/param3d1 для трёхмерного.

Для расчёта вышеупомянутой динамической модели вуза задаются уравнения (совпадение с GNU Octave вследствие отсутствия матричных операций):
\begin{verbatim}
function xdot=F(t,x);
    Ue = 0.62;
    tR = .1;
    AR = 0.5;
    tS = 1;
    tU = .2;
    AU = 1;
    AS = 2 / (Ue*AR);

xdot=[

(  -x(1) + AR*x(2)  ) / tR;

(  -x(2) + AS*x(1)*x(3)  ) / tS;

(  Ue--x(3)--AU*x(1)*x(2)  ) / tU

];

endfunction;
\end{verbatim}

Для расчёта траектории необходимо:
задать вектор-столбец x0 начальных условий, начальный момент времени t0 и вектор моментов времени t, в которых требуется рассчитать траекторию (может быть и столбцом, и строкой):

\begin{verbatim}
x0 = [0.5; 0.1; 0.1];
t0 = 0;
t=t0:0.1:12;
\end{verbatim}

рассчитать траекторию функцией ode:
\verb@x=ode(x0, t0, t, F);@
количество строк вектора x совпадает с количеством строк x0, а количество столбцов — с длиной t, т. е., для построения траектории x делится на строки:
\verb@param3d(x(:,1), x(:,2), x(:,3) );@

На экране появится рассчитанная траектория.

\subsection*{Особенности экспорта в текстовый документ}

Возможности Scilab и GNU Octave в построении графиков весьма обширны, но не всегда достаточны. Поэтому часто возникает необходимость сохранить траекторию в текстовый файл, который затем может быть вставлен в рисунок TikZ/PGF командой:
\verb@\draw plot[smooth] file {plots/sample.trj};@

В GNU Octave сохранить матрицу координат в файл можно командой save:
\verb@save sample.trj x;@
в Scilab — функцией write:
\verb@write('sample.trj',x);@

\subsection*{Xppaut}

Xppaut является специализированной программой для исследования нелинейных динамических систем. Она распространяется по лицензии GNU GPL и доступна в репозиториях Debian, начиная с Debian Wheezy (testing). Предназначена для численного исследования различных видов разностных и дифференциальных уравнений.
При старте программы необходимо задать исследуемую систему \cite{4}. Это делается с помощью текстового файла, формат которого описан в документации программы по адресу \url{http://www.math.pitt.edu/ bard/xpp/help/xppodes.html}.

Рассмотрим для примера классическую модель Лотки—Вольтерра. Она представляется файлом LotkaVolterra.ode:


\begin{verbatim}
@# LotkaVolterra.ode@
x'= a*x - b*x*y
y'= d*x*y - g*y
par a=1,b=2,d=3.7,g=1
init x=1,y=0.1
@ total=200
@ xp=x,yp=y,xlo=-2,xhi=5,ylo=-4,yhi=5
done
\end{verbatim}

Кроме вида уравнений, необходимо задать значения параметров, начальные условия и параметры отображения --- в данном случае указано, что по оси абсцисс указывается переменная x, по оси ординат --- y; заданы границы для каждой из осей. Команда @xppaut LotkaVolterra.ode@ позволит исследовать поведение системы с заданными параметрами.
При запуске xppaut без указания системы будет открыт диалог выбора файла.

На основании личного опыта работы в области исследования нелинейных динамических систем как с проприетарным, так и свободным ПО, можно сделать вывод, что возможности СПО в данной области нисколько не уступают возможностям проприетарных программ.


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Kon1} Алексеев Е. Р., Чеснокова О. В. GNU Octave для студентов и преподавателей. Донецк.: ДонНТУ, Технопарк ДонНТУ УНИТЕХ, 2011. 332 с.

\bibitem{Kon2} Акулёнок М. В., Кононова А. И., Трояновский В. М. Исследование динамики сложной организационной структуры на примере вуза // Изв. вузов. Электроника (ВАК). 2011. № 1(87). С. 70–77.

\bibitem{Kon3} Алексеев Е. Р., Чеснокова О. В., Рудченко Е. А. Scilab. Решение инженерных и математических задач М.: ALT Linux; БИНОМ. Лаборатория знаний, 2008. 269 с.

\bibitem{Kon4} Xppaut online documentation  \url{http://www.math.pitt.edu/ bard/xpp/help/xpphelp.html}

\end{thebibliography}

\end{document}




