\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{NIN Invented Here - package manager for PkgSrc}
\author{Алексей Чеусов\footnote{Минск, Беларусь, \url{cheusov@netbsd.org}}}
\def\progref!#1!{\texttt{#1}}

\maketitle

\begin{abstract}
Pkgsrc is a cross-platform packaging system (\url{www.pkgsrc.org}) developped
and maintained mainly by NetBSD team and independent developer from
around the world. It supports NetBSD, Linux,
Solaris, FreeBSD, OpenBSD, DragpnFlyBSD, Minix, QNX, HP-UZ and many
other operating systems.  In NetBSD, DragonFlyBSD, MirBSD, Minix and QNX
pkgsrc is the official packaging system. NIH is a apt/yum/zypper-like
package manager for pkgsrc.  It drammatically simplifies package
management and provides some features which are absent (as far as I
know) in all competitors.
\end{abstract}

Pkgsrc "--- это кросс-платформная пакетная система (\url{www.pkgsrc.org}),
разрабатываемая в основном командой разработчиков NetBSD, а также
независимыми разработчиками со всего мира. Она поддерживает такие
операционные системы как NetBSD, Linux, Solaris, FreeBSD, OpenBSD,
DragpnFlyBSD, Minix, QNX, HP-UZ и многие другие. В операционных системах
NetBSD, DragonFlyBSD, MirBSD, Minix и QNX она используется в качестве
основной пакетной системы. NIH --- это apt/yum/zypper-подобный менеджер
пакетов для pkgsrc. Он позволяет значительно упростить управление
пакетами в системе и реализует некоторые возможности, отсутствующие в
других подобных системах.
Пакет доступен по адресу \url{http://pkgsrc.se/pkgtools/nih}, а его 
исходный текст "--- \url{https://github.com/cheusov/pkgnih/}

\end{document}
