\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Обучение Linux в корпоративном секторе}
\author{Денис Пынькин (EPAM Systems ), Владимир Шахов (SaM Solutions)}
\maketitle
\section{Кризис в отрасли}

ОС Linux устойчиво набирает популярность в качестве платформы для разработки. Соответственно растет и количество коммерческих проектов с использованием этой операционной системы. Примерно в 2010-12 годах стало заметно невооруженным взглядом, что людей, знакомых с полным циклом разработки
для Linux-платформы, в особенности для встраиваемых и серверных ее применений, не так уж много. Хотя более правильным было бы сказать, что таких людей катастрофически не хватает для покрытия нужд белорусских IT компаний.

Основные проблемы обучения в ВУЗах РБ:

\begin{itemize}
  \item существует направленность на изучение закрытого стека технологий на основе ОС Windows, при этом применение Linux зависит исключительно от отдельных лиц, работающих в учебном заведении \cite{bib1};
  \item еще одна проблема прямо заложена в учебных планах, направленных на изучение теории, что приводит к самостоятельному освоению инструментальных средств программирования учащимися, которое, как правило, заканчивается на минимальном уровне владения выбранным (или навязанным) IDE;
  \item “классическое” обучение практически не затрагивает практики командной разработки с выделением в отдельные процессы собственно самой разработки, тестирования и развертывания ПО;
  \item преподавателями, в основной своей массе, совершенно игнорируются подходы, принятые в мире, связанном со Свободным ПО \cite{bib2}.
\end{itemize}

Кроме того отдельно хотелось бы отметить проблему закрытости и кастовости, распространенной в сообществе пользователей и разработчиков Linux, что никак не способствует привлечению новых членов.

Все эти проблемы приводят к тому, что разработчики, тестировщики и, в меньшей степени, администраторы, умеющие работать и знающие ОС Linux “самозарождаются”, что  является сравнительно медленным процессом и совершенно не подходит для коммерческих компаний.

По сути, на данный момент можно говорить, что экосистема вокруг ОС Linux в РБ отсутствует, а небольшие очаги притяжения акцентируются в первую очередь на вопросах администрирования и веб-разработки. Заметным исключением здесь является ежемесячная линуксовка, организованная в рамках Minsk Linux User Group при поддержке SaM Solutions, в рамках которой встречаются и обмениваются опытом наиболее активные представители разработчиков под ОС Linux.

\section{EPAM, Embedded Solutions Department}

Принципиальное решение о необходимости дополнительного привлечения молодых разработчиков к ОС Linux было принято в рамках департамента в начале 2012 года. Учитывая большой опыт компании по работе с учебными заведениями в РБ и острую необходимость в увеличении количества разработчиков для встраиваемых и серверных применений, уже осенью была оборудована совместная лаборатория Epam и БГУИР на базе кафедры ЭВМ КСиС и прошел первый набор слушателей на курсы по изучению ОС Linux для разработчиков.

Учитывая, что основная целевая аудитория курса --- студенты технических специальностей, была разработана программа, рассчитанная на людей, уже умеющих программировать на каком-либо языке, но желающих получить навыки разработки в среде ОС Linux. В программу курса вошли технологии и знания, помогающие адаптироваться к целевой платформе обучения.
В связи с ориентацией департамента на разработку серверных и встраиваемых решений, было принято решение не затрагивать работу и разработку в графическом окружении, а сконцентрироваться на работе в командной строке.
Сама программа разделена на 3 отдельных модуля:

\begin{itemize}
  \item введение в GNU/Linux --- минимальный набор знаний об архитектуре и особенностях работы в среде ОС Linux;
  \item программирование на bash --- разработчики рано или поздно сталкиваются с необходимостью разбираться в чужих скриптах, создавать свои, а также автоматизировать свою работу;
  \item инструментарий разработчика --- в этот модуль входят принципы разработки в ОС Linux, методы и навыки работы с классическими инструментами, такими как: компилятор, управление сборкой, установкой и распространением приложения, совместная работа с исходным кодом, анализ исполняемого файла и его работы, а также другие средства и подходы применяющиеся при разработке.
\end{itemize}

Курс читается не профессиональными лекторами, а разработчиками департамента, постоянно применяющими многие из изучаемых технологий на практике.

После успешного окончания курса слушателям будут вручены сертификаты о прохождении, а лучшим учащимся будет предложена работа в Epam в качестве разработчиков серверных и встраиваемых решений.

\section{SaM Solutions, Linux \& Embedded department}

Внутренняя обучающая программа опирается на бизнес-план развития отдела Linux \& Embedded компании SaM Solutions, разработанный и принятый в 2011 году. Анализ рынка труда дал очень печальную картину крайней нехватки готовых специалистов с одной стороны и увеличения количества заказов с другой стороны. В качестве одной из мер по преодолению кадрового голода была предложена долговременная стратегия подготовки собственных кадров.

В декабре 2012 года был набран первый поток стажёров из 10 человек на специализацию Linux QA. Конкурс составил 3 человека на место. Учебная программа сформирована с учётом задач, решаемых на коммерческих проектах компании и направлена на максимально быстрый старт стажёров в качестве Junior QA Engineer.

Целевая аудитория -- взрослые люди любого возраста. Имеющие как профильное, так и непрофильное образование, желающие далее заниматься Linux в профессиональной сфере.

Как показал наш предшествующий опыт, успешный вход новых сострудников на эту специализацию прямо зависит от владения инструментарием Linux-систем. Никакие предшествующие курсы абстрактного QA в этом не помогают.

Программа обучения разбита на изолированные блоки по темам. Каждый блок может быть прочитан отдельно и заранее предусматривается повторное использование учебного материала. Как для будующих стажировок, так и внутренних занятий повышения квалификации.

Акцент сделан на инструментальной среде Linux в проекции на наши задачи по разработке коммерческих продуктов в части тестирования качества. А именно:

\begin{itemize}
  \item краткое введение в архитектуру
  \item работа в Shell: интерактивная и скриптование
  \item организация файловой системы
  \item подсистема управления процессами
  \item обработка текста (включая регулярные выражения)
  \item инструменты виртуализации
  \item базовые сведения об администрировании
  \item кратко об отладке приложений
\end{itemize}

Помимо стажёров к занятиям привлекаются вольнопосещающие из числа сотрудников компании. Занятия проводятся профильными специалистами отдела.

Есть планы подготовки подобных курсов по Linux Kernel Programming и Linux User-space Programming.

Сертификаты о прохождении пока не вручаются. От сотрудничества с официозными образовательными учреждениями мы отказались, в основном в силу организационных сложностей.

\section{Совместная работа}

На данный момент существует общая стратегическая задача, как Linux сообщества, так и корпоративного сектора --- это создание широкой и устойчивой экосистемы, связанной с ОС Linux в среде IT-специалистов и желающих стать таковыми.

В процессе роста сообщества, увеличивается не просто количество технических специалистов, кроме того, увеличивается количество людей знающих и разделяющих ценности, заложенные в принципах Свободного ПО.
Интерес компаний очевиден, ведь  именно из этого сообщества приходят так необходимые для коммерческой разработки профессионалы.

Учитывая специфику области, в профильных департаментах независимо друг от друга было принято решение вести максимально возможно открытую политику обучения.

В первую очередь это привело в неформальной договоренности о создании совместных материалов с открытым доступом для обучения.

Таким образом на github появился открытый проект, содержащий на первом этапе лекционные слайды, которые добавляются по мере создания: https://github.com/d4s/linux\_courses/network/members или https://github.com/SaM-Solutions/linux\_courses/network/members/. Отдельно хотелось бы отметить, что благодаря такому подходу у любого заинтересованного лица --- будь то представитель другой компании, либо студент, есть возможность участвовать в процессе обучения, корректировать материалы и создавать новые, а также проводить свои собственные курсы, используя уже созданные материалы.

В своем роде --- это уникальный для просторов РБ проект с открытым исходным кодом.

\section{Что дальше?}

Поскольку курсы все еще продолжаются, первый итоги первого этапа будут подведены позже, но уже сейчас можно сказать, что потребуется унификация материалов.

Кроме того, авторы очень надеются, что кроме каталогов “epam” и “sam-solutions” в репозитории с исходниками появятся каталоги с названиями других компаний, заинтересованных в развитии экосистемы вокруг ОС Linux.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{bib1} {Derechennik S.S., Kostiuk D.A., Pynkin D.A. Free/libre software usage in the belarusian system of higher educational institutions // Друга міжнародна науково-практична конференція FOSS Lviv-2012: Збірник наукових праць/ Львів, 26-28 квітня 2012 р.}
\bibitem{bib2} {Д.А. Пынькин, И.И. Глецевич. Открытый подход к обучению студентов технической
специальности ВУЗа // 7-я конференция «СПО в высшей школе»: Тезисы докладов. http://freeschool.altlinux.ru/wp-content/uploads/2012/01/pereslavl-winter-2012.pdf}\end{thebibliography}
\end{document}
