\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{clsync "--- live sync utility}
\author{Дмитрий Окунев, НИЯУ МИФИ, Москва, РФ\footnote{\url{xaionaro@gmail.com}, \url{http://lvee.org/ru/abstracts/118}}}
\maketitle
\begin{abstract}
The report focuses on a live syncing utility "clsync" developed by UNIX-tech department of NRNU MEPhI for an LXC-based infrastructure. "clsync" is free and open solution, that appears as replacement of "lsyncd" in fine-tuned systems. A practical experience of applying the utility to setup an LXC HA cluster, a backuping system and a configuration files syncing through an HPC cluster is given.
\end{abstract}
Поддержка синхронности файлов между узлами "--- это типовая задача при реализации большинства кластеров. Для решеиня разных задач формулируются разные требования к синхронности файлов между узлами, но в рамках данной работы в первую очередь рассматриваются системы высокой доступности (от англ. «high availa\-bility», далее "--- «HA»). В HA-системах типовыми требованиями являются:

\begin{itemize}
  \item высокая производительность (сравнимая с производительностью локальной файловой системы на локальной дисковой подсистеме);
  \item высокая доступность (отказ сервиса не более нескольких секунд);
  \item высокая надёжность (не создавать дополнительных отказов сервиса за счёт использования данного решения);
  \item универсальность (применимость для широкого спектра разных решений, разворачиваемых на данной системе).
\end{itemize}

В общем случае, данная задача на данный момент остаётся нерешённой. Однако создано большое множество решений, которые в разных приближениях решают эту задачу, определяя свои порядоки приоритетов данных требований. И основными подходами на данный момент являются:

\begin{itemize}
  \item \textbf{файловые системы только для чтения} "--- это простое и надёжное решение, однако имеет очень узкий спект применимости;
  \item \textbf{единые общие файловые хранилища} "--- простое и универсальное решение, но создаёт единую точку отказа;
  \item \textbf{блочная репликация} "--- надёжное и универсальное решение, но создаёт большие потери производительности и очень чувствительно к качеству интерконнекта;
  \item \textbf{файловая репликация} "--- компромиссное решение, которое не выполняет ни одно требование полностью;
  \item комбинации вышеперечисленных подходов.
\end{itemize}

В НИЯУ МИФИ кроме прочих задач необходимо поддерживать HA-инфраструктуру c резервным копированием для быстрого создания VPS, в которых допускается работать малоопытным web-программистам \cite{OkW1}. Опыт показал, что использование блочной репликации для в данной ситуации приводит к недопустимой потере производительности. Поэтому был использован lsyncd \cite{OkW2} для синхронизации LXC-контейнеров между узлами кластера и их резервного копирования.

Однако lsyncd оказался сложным в настройке для ряда экзотических ситуаций, малопроизводительным, а также недостаточно надёжным, простым в отладке, гибким и переносимым. В результате был написана альтернативная реализация под внутренние нужды отдела UNIX-технологий НИЯУ МИФИ "--- clsync \cite{OkW3}. Далее clsync был документирован и опубликован через репозитории пакетов Debian.

Clsync написан на GNU C99 с использованием inotify \cite{OkW4} и адаптирован для реализации LXC HA-кластера (в связке с rsync \cite{OkW5}), создания системы резервного копирования (аналогично) и синхронизации конфигурационных файлов на HPC-кластере (в связке с pdcp \cite{OkW6}).

Для реализации LXC HA-кластера в clsync начата реализация подсистемы уведомления других инстанций посредством multicast. Однако данная подсистема перестала быть актуальной после перенастройки кластера для запуска отдельной инстанции для каждого LXC контейнера. На данный момент в процессе реализации API и менеджер для централизованного управления инстанциями clsync.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{OkW1} Окунев Д.Ю. Опыт внедрения отказоустойчивого web-кластера для портала приёмной комиссии НИЯУ МИФИ. Научная сессия НИЯУ МИФИ, 2012, \url{http://www.pandia.ru/text/78/343/297.php}
\bibitem{OkW2} «Manual to Lsyncd 2.1.x», \url{https://github.com/axkibe/lsyncd/wiki/Manual-to-Lsyncd-2.1.x}
\bibitem{OkW3} «file live sync daemon based on inotify, written in GNU C», \url{https://github.com/xaionaro/clsync}
\bibitem{OkW4} «inotify --- monitoring file system events», \url{http://linux.die.net/man/7/inotify}
\bibitem{OkW5} «rsync --- a fast, versatile, remote (and local) file-copying tool», \url{http://linux.die.net/man/1/rsync}
\bibitem{OkW6} «pdcp(1) -- Linux man page», \url{http://linux.die.net/man/1/pdcp}
\end{thebibliography}
\end{document}
