\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\def\vv!#1!{\texttt{#1}}
\begin{document}

\title{Etersoft Epm — универсальная оболочка управления пакетами}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0}

\author{Даниил Михайлов, Виталий Липатов\footnote{Санкт-Петербург, Россия; \url{baraka@etersoft.ru}, url{lav@etersoft.ru}}}
\maketitle

\begin{abstract}
Epm is universal package manager for different Linux distributions and operating systems. Application and implementation details, which at the interface, similar to the rpm and apt at the same time, allows to perform necessary operations in a similar way on any platform.
\end{abstract}

EPM — универсальный пакетный менеджер, работающий на любых Linux"=платформах. Он позволяет решать основные задачи управления пакетами (установка, удаление, поиск) с помощью унифицированных команд. Для выполнения реальных действий выполняет команды пакетного менеджера, присущего конкретной системе.
Пример наиболее используемых команд:

%\begin{table}[t!]
%  \centering
  \begin{tabular}{l|p{2cm}|l|l}
    \hline
    Операция   & Нативная команда  & Команда epm & Сокращение \\
    \hline
    Установка  & \vv!apt-get install! \par \vv!urpmi! \par \vv!pacman -S! \par \vv!yum install! & \vv!epm install! & \vv!epmi! \\
    %\hline
    Удаление   & \vv!apt-get remove! \par \vv!urpme! \par \vv!pacman -R! \par yum remove! & \vv!epm remove! & \vv!epme! \\
    %\hline
    Поиск      & \vv!apt-cache search! \par \vv!urpmq -y! \par \vv!pacman -Ss! \par you search! & \vv!epm search! & \vv!epms! \\
    \hline
  \end{tabular}\\
%\end{table}

Управление пакетами тесно связано с управлением репозиториями пакетов (добавление, удаление, просмотр списка) и включением/выключением системных сервисов (так же устанавливаемых из пакетов). Эти действия так же унифицированы. Несколько команд для управления репозиториями на примере Mandriva:

%\begin{table}[h]
%  \centering
  \begin{tabular}{l|l|l}
    \hline
    Операция & Команда Mandriva & Команда epm \\
    \hline
    Список репозиториев & \vv!urpmq --list-url! & \vv!epm repolist! \\
    Добавить репозиторий & \vv!urpmi.addmedia! & \vv!epm addrepo! \\
    \hline
  \end{tabular}\\
%\end{table}

\pagebreak Примеры управления сервисами:

%\begin{table}[h]
%  \centering
  \begin{tabular}{l|l|l}
    \hline
    Операция & Команда Mandriva & Команда epm \\
    \hline
    Статус сервиса & \vv!service status! & \vv!cerv status! \\
    Старт сервиса & \vv!service start! & \vv!cerv addrepo! \\
    Автостарт & \vv!chkconfig on! & \vv!cerv on! \\
    \hline
  \end{tabular}\\
%\end{table}

EPM может использоваться при повседневном администрировании различных машин, в скриптах и средствах работы с пакетами. Скрипт, написанный с использованием epm, будет более гибким, сможет использоваться на разных системах производя установку пакетов и настройку сервисов.

EPM заменяет собой длинные справочники по командам различных пакетных менеджеров, обеспечивая администратору весь необходимый функционал управления пакетами даже для незнакомой системы, используя там команды с привычным синтаксисом: как apt в Debian, как rpm в Fedora, как urpm в Mandriva.

EPM уже сейчас поддерживает большое количество дистрибутивов: ALT Linux, Debian, Ubuntu, Mandriva, FreeBSD, Gentoo,\linebreak ArchLinux, Fedora, SUSE, Slackware. Большим преимуществом epm является простота расширения функциональности и добавления поддерживаемых  дистрибутивов, с этой задачей справится любой желающий, знакомый с shell. Для добавления новой команды придется лишь найти файл, отвечающий за неё и дописать несколько строк на шелле.
Разумеется, возможность задания команд epm в синтаксисе любого из поддерживаемых дистрибутивов ограничена пересечениями (иногда две различные по смыслу команды из разных дистрибутивов имеют одинаковый синтаксис); в настоящий момент наиболее востребованные команды добавляются в epm по запросам пользователей в случае синтаксической совместимости с уже имеющейся функциональностью.



\end{document}




