\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{Применение Erlang и Perl в ISP}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0}

\author{Наим Шафиев\footnote{Баку, Азербайджан}}
\maketitle

\begin{abstract}
The article provides a comparison of Erlang and Perl being used by ISPs.
In telecommunication we have a couple of tasks which can be resolved by different ways, and also with different languages. The Erlang is a "king" in telecommunication, but the Perl is really applicable to many tasks. An attempt is presented to compare their most applicable features. Language comparing is done along with following criteria: amount and quality of modules (CEAN, CPAN), education aspect, tools for debug, tools for profiling/benchmarking, IDE, the development of language by type, tools for ISPs (sniffer, netflow tools, network monitors).
\end{abstract}


В сфере телекоммуникаций, как и в других сферах ИТ при разработке действует следующее правило. Для решения определенной задачи лучше всего использовать инструмент, который:

\begin{enumerate}
  \item спроектирован под решение этого рода задач
  \item имеет набор готовых библиотек (<<изобретать велосипед>> как правило увлекательно, но  недальновидно)
\end{enumerate}

Но данные постулаты хорошо применимы только когда разработка начата с чистого листа, задачи хорошо конкретизированы и не меняются со временем.
Как известно, в сфере телекоммуникаций (ISP) сложно заранее закладывать риски по вполне понятным причинам (рост траффика, изменение его качественной структуры), а следовательно, приходиться комбинировать инструменты. Кроме того накладываются как ограничивающий фактор исторические элементы системы (так называемые унаследованные свойства или legacy).

На основе суммированного опыта нами раcсматривается вопрос применимости языков Perl и Erlang для различных задач при различных условиях.

Сравнение языков проведено по следующим прикладным моментам:

\begin{enumerate}
  \item Объем и качество библиотек
  \item Вопрос обучения (взаимозаменяемости программистов)
  \item Инструменты для отладки
  \item Инструменты для профайлинга/бенчмаркинга
  \item IDE
  \item Схема и основные коммитеры в развитии языка
  \item Инструменты специфические для сферы ISP (снифферы, сетевые мониторы)
\end{enumerate}

Суммированно к плюсам Erlang как платформы  по отношению к Perl можно отнести её стабильность, высокую адаптацию под задачи отрасли (встроенные механизмы интеркоммуникации по сети, механизмы балансировки и избыточности, библиотека OTP), поддержку со стороны крупных компаний, встроенные механизмы параллелизации.
Но есть и минусы по отношению к Perl: размер библиотек в разы меньше чем у CPAN, более высокая сложность обучения, более слабое сообщество, меньше сторонней документации, отчасти сильное влияние крупных компаний на развитие языка.




\end{document}




