\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{Разработка сетевых устройств на базе дистрибутива OpenWRT}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0}

\author{Виктор Полстюк\footnote{Минск, Беларусь}}
\maketitle

\begin{abstract}
The report analyses OpenWRT distribution as a basis for developing network devices. It also highlights limitations that constrain its use in commercial purposes.
\end{abstract}


Сначала OpenWRT развивался как альтернативный дистрибутив для серийно выпускаемых маршрутизаторов, который позволял получить более гибкую по сравнению с предоставляемой производителем систему, и дополнить ее необходимыми сервисами. Позже в дистрибутиве появилась поддержка X11, XFCE и LXDE, что позволяет использовать его на устройствах с графическими дисплеями. Сейчас проект перешел в категорию дистрибутивов общего применения (подобно OpenEmbedded), обладая наиболее широкими возможностями в области телекоммуникаций.

OpenWRT поддерживает большое число аппаратных платформ, построенных на процессорах ARM, MIPS, x86, и содержит свежее ядро с набором специфических для маршрутизаторов патчей. 

Сборочная система, используемая дистрибутивом, построена на пакетной системе, что позволяет выбрать перечень программ для добавления в прошивку и включает 2000+ пакетов в официальном репозитории. Система конфигурирования и инициализации позволяет получить согласованно функционирующую систему из набора выбранных пакетов.

Веб-интерфейс является обязательным компонентом сетевого оборудования.  Для OpenWRT существует несколько фреймворков для пользовательского интерфейса: LuCI, X-wrt. Фреймворк LuCI построен по принципу Model-View-Controller, что предполагает отделение графического представления (шаблонов) от логики работы интерфейса управления.

Имеются примеры коммерческого использования дистрибутива производителями процессоров, OEM-модулей и отладочных плат в качестве сопутствующего SDK. Однако ряд недостатков препятствует использованию mainline OpenWRT в коммерческих целях. К их числу можно отнести отсутствие поддержки аппаратных ускорителей сетевых контроллеров процессоров, отсутствие поддержки централизованных протоколов управления (семейство протоколов TR-069).



\end{document}




