\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{Подход к преподаванию десктопных и сетевых возможностей GNU/Linux в университете}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution"=ShareAlike 3.0}

\author{Алексей Городилов, Александра Кононова\footnote{Москва, г. Зеленоград, Россия; \url{kaverina@mail.ru}, \url{illinc@bk.ru}}}
\maketitle

\begin{abstract}
An approach to teaching GNU/Linux basics in university is proposed. This program is the result of refactoring of earlier courses taught at MIET. This course's aim is to provide a working knowledge of the operating system, so students could start to use GNU/Linux. This is in contrast with previous course, which lost connection to practice and which was too difficult. The new version proved to be successful as a popular elective course.
\end{abstract}
Курс, посвящённый GNU/Linux, существовал в МИЭТ в течение многих лет. Но в определённый момент сложилась ситуация, при которой этот курс стал крайне непопулярен у студентов. Кроме того, прослушавшие курс студенты оказывались плохо подготовленными к использованию GNU/Linux на практике. Стало очевидно, что курс требует существенной переработки и модернизации.

В состав старого курса входило изучение Bash и утилит Unix, таких, как grep, awk, vi. Кроме того, в курс входила разработка программ для Unix с использованием fork-exec.
Хотя теоретически это давало студентам глубокое понимание операционной системы, но на практике студенты, не знакомые с Unix ранее, не могли освоить работу в этой системе. Кроме того, курс совершенно не давал представления о практическом применении Unix или GNU/Linux.

Студентам приходилось изучать три новых языка программирования, а также несколько новых библиотек.  Студентам было непонятно, зачем нужно изучать этот инструментарий. Ответить на вопрос «зачем» можно было только теоретически. Такая сложность  старого курса приводила к тому, что более половины студентов, изучающих его, начинали к концу семестра списывать лабораторные работы. Этот признак непонятного и переусложнённого курса проявляется и в других дисциплинах.

Два года назад было решено полностью модернизировать данный курс. В разработанном нами варианте основная часть  посвящена изучению графического интерфейса и прикладных программ.

В состав курса вошли 4 лекции по 2 академических часа и следующие 8 практических занятий по 4 академических часа:

\begin{enumerate}
  \item Работа в графических средах KDE и GNOME, на котором студенты получают базовые навыки, такие как доступ и поиск файлов, запуск программ и настройка параметров системы.
  \item Восстановление системы после сбоев и зависаний программ, на котором изучаются способы восстановить работоспособность системы после сбоев различной степени тяжести, от зависания отдельной программы до отключения X-сервера.
  \item Офисные приложения "--- на этом занятии изучается работа в офисных приложениях, которые являются аналогами собственнических офисных приложений, изучаемых студентами в курсе базовой компьютерной подготовки.
  \item Графика: растровые, векторные и 3D-редакторы "--- на этом занятии студенты пробуют работать в gimp, inkscape и blender. Целью этого занятия является знакомство с возможностями редакторов, чтобы студенты могли решить, следует ли изучать эти программы далее.
  \item Работа со звуком: настройка звуковой подсистемы и использование звуковых и midi- редакторов "--- студентам предлагается самостоятельно подключить к компьютеру и настроить микрофон, динамики (наушники), midi-клавиатуру, отредактировать записанный звук в audacity, запустить jack и перенастроить вывод на него, что позволяет глубже понять работу звуковой подсистемы ОС и диагностировать ее проблемы.
  \item Работа с интерфейсом командной строки "--- на этом занятии изучаются основы работы с bash, полезность чего уже не вызывает у студентов сомнений.
  \item Настройка сети в GNU/Linux, в том числе маршрутизации и брандмауэра "--- на этом занятии студенты настраивают подключение к сети, а также маршрутизацию для раздачи интернета другим компьютерам с помощью networkmanager, а также с помощью традиционных средств (ifconfig, iptables), и базовую настройку прокси-сервера squid.
  \item Установка ОС "--- студенты могут установить на виртуальную машину Ubuntu, Fedora или другой дистрибутив по выбору.
\end{enumerate}

Такой курс оказался более успешным. Изначально это подтверждалось отзывами студентов, а когда в МИЭТ была введена возможность выбирать курсы, обновлённые «Основы \linebreak GNU/Linux» выбрали более 80\% студентов соответствующих специальностей.


\end{document}




