\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Особенности коррекции оптических искажений в цифровой фотографии}
\author{Алексей Бабахин, Рязань, РФ\footnote{\url{tamerlan311@mail.ru}, \url{http://lvee.org/ru/abstracts/136}}}
\maketitle
\begin{abstract}
The article talks about the distortion correction in digital images, as well as cases where correction is used to solve applied problems.
\end{abstract}
Любой объектив вносит искажения в формируемое им изображение. Чем дороже оптика, тем меньше искажений. Но полностью избавиться от них невозможно.

\begin{itemize}
  \item Виньетирование "--- затемнение изображения по краям кадра.
  \item Хроматические аберрации "--- «расслоение» изображения по цветовым каналам из"=за различных углов преломления у света с разной длиной волны. Проявляется в виде цветного ореола вокруг контрастных мест.
  \item Дисторсия "--- искривление изображения, вызванное неравномерным линейным увеличением при отклонении от оптической оси. Из"=за дисторсии прямые линии на кадре становятся изогнутыми.
\end{itemize}

С развитием цифровой техники появилась возможность строить математические модели оптических искажений и исправлять их. Помимо общего повышения качества фотографий, расчет и устранение аберраций критически необходимы для решения множества практических задач, таких как компьютерное зрение (CV "--- Compu\-ter Vision), фотограмметрия, объединение нескольких фотографий и создание панорам. Точные расчеты на основании фотографий без коррекции искажений невозможны.

С точки зрения различных расчетов наиболее важным является исправление дисторсии. виньетированием и хроматическими аберрации зачастую можно либо пренебречь, либо они исправляются некоторыми камерами прямо в процессе съемки, если камера знает калибровки для текущего объектива.

Существует несколько математических моделей, описывающих дисторсию. Пожалуй, самой популярной моделью является PTLens, изначально разработанная доктором Хельмутом Дерша (Helmut \linebreak Dersch) в Panorama Tools. На данный момент эта модель является основной в библиотеке LensFun. В свою очередь эту библиотеку используют множество популярных открытых фоторедакторов "--- UFRaw, Darktable, Rawstudio, Digikam/Kipi, GimpLensfun, Photivo и оболочка для создания панорам Hugin. Библиотека имеет постоянно пополняемую базу объективов, которая облегчает исправление искажений. Однако есть возможность и самостоятельно создать профиль для своего объектива.

Немного особняком стоит библиотека компьютерного зрения \linebreak OpenCV, которая использует свою собственную математическую модель, описывающую дисторсию. Ту же самую модель использует и Blender для реконструкции и привязки живого видео к 3D"=сцене.

Проблема заключается в том, что LensFun не поддерживает модель дисторсии, используемую в OpenCV. Да и при наличии такой поддержки, прямой конвертации одной модели в другую добиться невозможно. Поэтому на данный момент нет возможности использовать обширную базу объективов и инструменты для профилирования при работе с видео в Blender и в других разработках, использующих библиотеку OpenCV. Перспективной выглядит идея подбора коэффициентов одной модели на основании коэффициентов другой модели методом наименьших квадратов "--- например, при помощи библиотеки ceres"=solver.

Редакторы фотографий, как правило, могут использовать только уже готовые данные калибровки объективов. Сшиватель панорам Hugin или Blender могут подбирать приблизительные коэффициенты для коррекции дисторсии в процессе своей работы. Такое поведение обусловлено работой сразу с несколькими фотографиями (или видео), которые позволяют сопоставлять между собой разные ракурсы. Тем не менее, предварительная аккуратная калибровка объектива специальными мишенями позволяет повысить точность расчетов, качество результата и снизить суммарные трудозатраты.

\end{document}
