\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\title{Эра post-PC в ВУЗах}%\footnote{Текст данных и последующих тезисов, кроме специально оговоренных случаев, доступен под лицензией Creative Commons Attribution"=ShareAlike 3.0}

\author{Дмитро Ванькевич\footnote{Львов, Украина; \url{dvankevich@gmail.com}}}
\maketitle

\begin{abstract}
Prognoses of Post"=PC era coming are discussed and some real statistics, to determine features of future computer"=based workflow in higher education institutions. The «bring"=your"=own"=device» concept is reviewed as a possible infrastructure modernization approach.
\end{abstract}

Про наступление эры post"=PC говорят с конца 90"=х годов XX"=века. Ведущие идеологи ИТ того времени "--- Лу Герстнер, Ларри Эллисон, Стив Джобс "--- предрекали скорый закат традиционным ПК. Но уже в 2000"=х годах сторонники <<концепции PostPC>> не отрицали, что компьютеры в смысле вычислительных и управляющих устройств не исчезнут. Имелся в виду лишь конец эры персональных компьютеров, в их Wintel"=воплощении\cite{Vank1}, их доминирования как в смысле технологий, так и (в первую очередь!) в смысле рынка \cite{Vank2}.

Исследования Paul Marsden для конференции Digital Innovation Day 2013 подтверждает правоту предыдущего утверждения\cite{Vank3}. Если в 1998--2005 платформа Wintel доминировала (96\%), то на конец 2012 года её доля составила около 35\%. Будучи одним из ведущих производителей материнских плат, фирма Intel, заявила о прекращении выпуска этого вида продукции \cite{Vank4}. Но несмотря на снижение доли ПК среди всех вычислительных устройств, говорить про их уход с рынка ещё очень рано. Скорее всего произойдёт переопределение термина ПК. Так например на смену традиционным настольным ПК Intel предлагает <<Next Unit of Computing>> "--- ультракомпактный системный блок размером $12\times11\times4$ см на основе процессоров Core i3, i5 \cite{Vank5}.

Скорее можно утверждать, что эра post"=PC "--- это эра многообразия форм компьютерных систем, в которой произойдёт освобождение рабочего места от привязки к конкретному ПК, стоящему на столе. При помощи виртуализации десктопов возможно превратить рабочее место в виртуальное, доступное с любого клиентского устройства \cite{Vank6}.  Виртуализация рабочих мест позволит использовать концепцию BYOD (англ. «bring"=your"=own"=device» "--- «принеси собственное устройство»), которая получила широкое распространение в течение последних нескольких лет. Она подразуемевает использование студентами собственных клиентских устройств в учебных целях. К 2017 году, по прогнозу Gartner, каждый второй работник будет пользоваться собственными гаджетами в рабочих целях \cite{Vank7}. И уже сейчас большинство студентов ВУЗов имеют в своём распоряжении ноутбуки, которые по своим параметрам зачастую превосходят находящиеся в учебном классе ПК. Это стоит учитывать при построеннии ИТ инфраструктуры ВУЗа. В частности, учитывая характерный для вузов развитый компьютерный парк и достаточно мощное подразделение по его обслуживанию, имеет смысл вкладывать ресурсы не столько в обновление ПК, сколько в построение частного облака, предоставляющего студентам необходимые приложения в качестве сервисов.

При формировании комплекса сервисов для ВУЗовской сети и переносе локальных задач в частное облако просматриваются два подхода. Первый заключается в применении технологии web desktops "--- окружений рабочего стола, написанных на основе веб"=технологий (преимущественно, PHP), запускаемых на сервере и взаимодействующих с пользователем через веб"=браузер \cite{Vank8}. Преимуществом такого подхода является нетребовательность к ресурсам, а недостатком "--- ограниченные возможности существующих систем этого типа, в особенности распространяемых под свободными лицензиями. Т.о. подход может быть рекомендован к использованию только совместно с альтернативными решениями.

Альтернативой интранет"=технологиям является использование виртуализации. Помимо поднятия сервера виртуальных машин с нуля, для построения частного облака можно использовать одно из готовых решений. В частности, одно из таких решений "--- дистрибутив Proxmox Virtual Environment \cite{Vank9} \cite{Vank10} "--- успешно использовался для создания учебного полигона при проведении лабораторных работ в рамках курса <<Системное администрирование ОС Linux>> во Львовском национальном университете имени Ивана Франко\cite{Vank11}.



\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Vank1} Wintel "--- маркетинговый термин, сокращение, образованное слиянием слов Windows и Intel, которое обозначает персональный компьютер, использующий центральный процессор с x86"=совместимой микроархитектурой и операционную систему семейства Microsoft Windows. \url{http://ru.wikipedia.org/wiki/Wintel}
\bibitem{Vank2} <<Еще раз о PostPC>> журнал PC Magazine RE август 2000г. \url{http://www.pcmag.ru/issues/detail.php?ID=6682}
\bibitem{Vank3} <<Post"=PC Era by the Numbers: List of Top Post"=PC Stats>> \url{http://socialcommercetoday.com/post-pc-era-by-the-numbers-list-of-top-post-pc-stats/}
\bibitem{Vank4} <<Intel Will Exit Desktop Motherboard Market After Haswell is Released>> \url{http://www.legitreviews.com/news/14994/}
\bibitem{Vank5} <<Intel® NUC>> \url{http://www.intel.com/content/www/us/en/motherboards/desktop-motherboards/nuc.html}
\bibitem{Vank6} <<ПК умер "--- да здравствует ПК!>> «Открытые системы», № 09, 2011 \url{http://www.osp.ru/os/2011/09/13011556/}
\bibitem{Vank7} <<Gartner прогнозирует бум BYOD в 2016 году>> \url{http://www.therunet.com/news/905-gartner-prognoziruet-bum-byod-v-2016-godu}
\bibitem{Vank8} <<Web desktop>> \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Web\_desktop}
\bibitem{Vank9} \url{http://pve.proxmox.com}
\bibitem{Vank10} Д.Є.Ванькевич, Г.Г.Злобін. Використання приватної хмари на базі дистрибутиву PROXMOXVE в навчальному процесі, Хмарні технології в освіті: матеріали Всеукраїнського науково"=методичного Інтернет"=семінару (Кривий Ріг "--- Київ "--- Черкаси "--- Харків, 21 грудня 2012р.). "--- Кривий Ріг: Видавничий відділ КМІ, 2012. "--- 173 с.
\bibitem{Vank11} Д.Є.Ванькевич. Навчальний полігон на базі дистрибутиву PROXMOXVE для проведення лабораторних робіт з курсу <<Системне адміністрування ОС LINUX>>, Теорія та методика електронного навчання: збірник наукових праць. Випуск IV. "--- Кривий Ріг: Видавничий відділ КМІ, 2013. "--- 311 с.
\end{thebibliography}
\end{document}




