\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\switchlang{ru}
\begin{document}
\title{<<Эльбрус>> на альте}
\author{Михаил Шигорин, Москва, Russian Federation \footnote{\url{mike@altlinux.org}, \url {https://lvee.org/ru/abstracts/251}}}
\maketitle
\begin{abstract}
The report covers state of progress of porting ALT Linux to Elbrus machines, which is currently self-hosted and targeted at rebuilding the Sisiphus package base.
\end{abstract}
Как упоминалось в докладе прошлого года \cite{Shigorin1}, в <<Базальт СПО>> начали эксперименты по переносу своего дистрибутива на новую аппаратную платформу e2k в виде рабочей станции <<Эльбрус-401>>. Ранней весной 2017 года она уже была переведена на загрузку с альтовского корневого раздела, и в основном начальная <<раскрутка>> была завершена с формированием пакетного репозитория ёмкостью более 1200 пакетов с исходным кодом в основном из Sisyphus. На данный момент число пакетов уже превысило 1500.

Изначально работа велась в chroot под управлением штатной ОС Эльбрус (OSL). После пересборки репозитория в hasher \cite{Shigorin1} и запуска mkimage вместе с mkimage-profiles \cite{Shigorin2} получилось изготовить архив корневой файловой системы, каковой и был в итоге развёрнут на отдельном диске. Отдельное спасибо разработчикам удобной в этом плане базовой прошивки, умеющей загружать ядро и образ initrd с файловой системы Ext2, что позволяет отказаться от GRUB. 

По мере расширения репозитория менялись и проблемы, с которыми приходилось иметь дело --- от жёстко заданного пути самых первых шагов к минимальной возможности подумать о том, куда и как двигаться дальше, а затем --- с выходом на <<оперативный простор>> базовых сборочных зависимостей --- скорее <<какие подсистемы в каком порядке удобней брать в работу>> (Qt? Java?).

Судя по текущему положению дел, в итоге получается первая собранная на нынешнем <<Эльбрусе>> без применения кросс"=компиляции операционная система общего назначения.

На момент подачи тезисов (начало лета 2017 года) сборка переносится на четырёхпроцессорный <<Эльбрус 4.4>> с практически линейным ростом скорости сборки --- и эта машина, разумеется, тоже загружена под альтом c уже собранным нами ядром.

\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{Shigorin1} Шигорин М. Альт на <<Эльбрусе>>. Материалы LVEE Winter 2016. \url{http://lvee.org/ru/abstracts/180}
  \bibitem{Shigorin2} Шигорин М. Макраме из дистрибутивов: mkimage-profiles. Материалы LVEE 2012 \url{https://lvee.org/ru/reports/LVEE_2012_11}
\end{thebibliography}

\end{document}
