\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Миграция виртуальной инфраструктуры на свободное ПО XenServer\footnote{\url{arol90@gmail.com}, \url{http://lvee.org/ru/abstracts/220}}}
\author{Антон Новиков, Минск, Беларусь}
\maketitle
\begin{abstract}
Migrate virtual infrastructure to open source XenServer. Real, complete project.
\end{abstract}
\subsection*{Введение}
Виртуализация плотно вошла в «IT  мир», закрепилась в ЦОДах крупного и среднего бизнеса, зачастую внедрение таких систем сопровождается множеством подсчетов и сравнений. Систем с каждым годом, если не сказать месяцем становится больше, времени на реализацию проектов все меньше.
Данная статья о крупный игроке на рынке который отдал свою разработку в заботливые руки Open Source. Это — XenServer. Именно о нем как о представителе СПО этот доклад.

\subsection*{О системах Виртуализации}
Хороших а главное гибких систем не так уж и много. Как правило выделяются всего пара таких проектов. В качестве ярчайших представителей можно уверенно рассматривать XenServer(СПО) и VmWare ESXi. Да существует огромное количество СПО систем виртуализации, которые бесспорно готовы во многом дать преимущество выше указанным гигантам, но в купе всех качеств в итоге проигрывают.

\subsection*{Почему был выбран именно XenServer}
Помимо очевидного — «цены», простота, гибкость, открытость, функционал, сильное комьюнити.
Это далеко не весь перечень, но хватает и минусов и к сожалению весьма досадных, вещи которые в других системах воспринимаются как должное в XenServer отсутствуют вовсе.
Чего только, стоит вопрос с пробросом USB порта в виртуальную систему.

После выбора системы виртуализации предстоял процесс внедрения,  трудоемкий процесс и самое главное в данном мероприятии -- время простоя бизнеса, и к сожалению в финансовой сфере оно равно нулю. Финансовые вложения тоже ограничены и нельзя просто построить рядом еще один ЦОД и мигрировать всё на него, процесс становится многослойным. Перейдем к нему немного детальнее.

Реальный проект перехода системы вирутализации и инфраструктуры крупной финансовой компании на СПО. Была проведена детальная проработка плана перехода, подготовка оборудования, и многие многие иные вопросы упавшие на плечи нашего IT подразделения, и самое главное все это подразумевало непрерывность бизнеса во время и после интеграции.

Был построен HA кластер на основе Blade серверов HP BL-460c
Каким бы свободным не было ПО а серверное оборудования не получится скачать из репозитариев. Вложения в оборудование зачастую в разы выше вложений в персонал или ПО.
Описываемый проект реализован на серверных шасси HP c7000 с использованием FiberChannel в качестве сети хранения данных и HP 3Par 7200 в качестве системы хранения.

Была произведена миграция с проприетарного программного обеспечения на СПО Xenserver.

\subsection*{По итогам проекта} 
Можно сделать вывод, что система справляется с возложенными на неё функциями, отлично управляется, не доставляет хлопот в обслуживании обновлении и администрировании, легко масштабируема. А главное пример доказывает, что СПО может и обязательно будет занимать своё заслуженное место в виртуализации не только мелкого\textbackslash{}среднего но и крупного бизнеса.

\end{document}
