\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Обобщенные деревья поиска: \\[2mm] от теории к практике}
\author{Андреев Юрий, Санкт-Петербург, РФ\footnote{\url{andreev.yurij@gmail.com}}}
\maketitle
\begin{abstract}

This article describes the Generalized Search Tree (GiST), an index structure, 
which allows new data types to be indexed in a manner supporting queries natural to the types.

В статье дается краткий обзор обобщенных деревьев поиска (GiST),
которые облегчают и унифицируют разработку методов доступа, оптимальных для конкретного типа данных.
\end{abstract}

\subsection*{Постановка задачи}
За эффективный доступ к данным в современных Системах Управления Базами Данных (СУБД) 
отвечают специальные структуры, \textit{\textbf{индексы}, реализующие алгоритмы поиска
и обеспечивающие поддержку надежности, конкурентности, восстановления}.
Используя особенности конкретного типа данных, обычно удается найти алгоритмы,
работающие эффективнее общих схем.
Однако, реализация таких алгоритмов в индексе сопряжена с проблемами обеспечения должной поддержки.
Решение заключается в том, чтобы реализовать в СУБД структуру индекса на более высоком уровне абстракции (GiST),
оставив пользователю свободу в описании алгоритма через функциональный интерфейс. 

Классической задачей, требующий специальный подход к индексированию, являются
задачи с пространственными данными, \textit{spatial searching}. Примером такой задачи
может быть нахождение всех географических объектов, расположенных в определенной близости к заданному.
Осложнением в данном случае являет то, что такие объекты часто не могут быть представлены лишь парой координат,
а занимают некоторую площадь.  

\subsection*{Реализация}
В качестве алгоритма для решения описанной задачи, задачи индексации многомерной информации, 
было предложено построение R-Tree дерева (\textit{Rectangle} Tree).
Хорошее представление об алгоритмах, работающих с различными типами данных, можно получить,
познакомившись с такими структурами, как R-Tree, RD-Tree (\textit{Russian Doll} Tree), KD-Tree (\textit{k-Dimensional} Tree) 
(\cite{DB}, \cite{R-Tree}, \cite{RD-Tree}, Wikipedia).

Обобщенное дерево поиска, \textit{\textbf{Generalized Search Tree (GiST)}}, 
обеспечивает унифицированный подход для реализации алгоритмов \cite{GiST}. 
(В частности, посредством GiST может быть реализовано R-Tree дерево.)  

Для детального практического изучения индексирования, важно иметь свободную СУБД,
с реализацией GiST. Также желательна хорошая расширяемость и документация.    
Примером такой СУБД может служить СУБД PostgreSQL, обладающая всеми перечисленными свойствами.
PostgreSQL предоставляет семь интерфейсных функций, для работы со структурой GiST. 
Они, в свою очередь, манипулируют тремя базовыми методами дерева: search, insert, delete.

\textit{Пользователь может контролировать само построение дерева поиска}
с помощью функций \texttt{union} и \texttt{picksplit}, отвечающих за объединение и разделение узлов дерева. 
Функцией \texttt{penalty} определяется метод оценки сложности вставки новых данных.
Минимизация <<пенальти>> является показателем эффективности индексации и учитывается при перестроении дерева.

\textit{Пользователь может контролировать поиск по дереву}. Решение о переходе в один из дочерних узлов 
принимается с помощью функции \texttt{consistent}. 

Реализация и примеры использования GiST в PostgreSQL подробно изложены в \cite{Pg_GiST}. 
Наряду с GIST, в PostgreSQL реализованы и другие обобщенные структуры, такие как SP-GIST (\textit{Space-Partitioned} GIST).
Техническая документация также является хорошим и легко читаемым источником информации \cite{Pg_Docs}. 

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{DB} Гектор Гарсиа-Молина, Джеффри Ульман, Дженнифер Уидом, <<Системы Баз Данных>>, изд. <<Вильямс>> 2002; 
в частности, гл.14 <<Многомерные и точечные индексы>> 
\bibitem{R-Tree} Antonin Guttman, <<R-Trees: A Dynamic Index Structure for Spatial Searching>>
\bibitem{RD-Tree} Joseph M. Hellerstein, Avi Pfeffer, <<The RD-Tree: An Index Structure for Sets>>
\bibitem{GiST} Joseph M. Hellerstein, Jeffrey F. Naughton, Avi Pfeffer, <<Generalized Search Trees for Database Systems>>,
In Proceedings of the 21st International Conference on Very Large Data Bases, Zurich, Switzerland, 1995.
\bibitem{Pg_GiST} Олег Бартунов, Федор Сигаев, <<Написание расширений для PostgreSQL с использованием GiST>>, \url{http://citforum.ru/database/postgres/gist/}
\bibitem{Pg_Docs} PostgreSQL Documentation, \url{https://www.postgresql.org/docs/}
\end{thebibliography}

\end{document}
