\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Протокол IF-MAP}
\author{Олег Орел\footnote{Минск, Беларусь, EPAM Systems, \url{Aleh_Arol@epam.com}}}
\date{}
\maketitle
\begin{abstract}
The Interface for Metadata Access Points (IF-MAP) is an open standard client/server protocol developed as one of the core protocols of the Trusted Network Connect (TNC) open architec\-ture. IF-MAP provides a common interface between the database server acting as a clearinghouse for information about security events and objects, and other elements of the TNC architecture.
\end{abstract}

TNC (Trusted Network Connect) "--- архитектура, описывающая возможную реализацию подхода к сетевой компьютерной безопасности, унифицирующего решения по обеспечению безопасности на конечных узлах (такие как антивирусное ПО, системы обнаружения вторжений и т.~д.), пользовательскую аутентификацию, элементы обеспечения безопасности. Компьютер, подключившийся в сеть, получает уровень доступа к ресурсам по результатам анализа таких его параметров, как уровень защищенности от вредоносных программ, конфигурации, роли пользователя, обновлений ОС. По любому параметру доступ может быть разграничен: например, пользователь, чей компьютер не обладает свежими антивирусными базами, не будет допущен в Интернет. IF"=MAP "--- открытый стандарт, описывающий клиент"=серверный протокол обмена данных между элементами (MAP) в TNC"=архитектуре.
IF-MAP сервер "--- это централизованное хранилище метаданных (например, о состоянии узлов сети, пользователях и т.~д.), предоставляющее механизмы для публикации данных, поиска и подписок всем заинтересованным MAP"=клиентам. Модель данных, предусмотренная для IF-MAP сервиса, представляет собой граф, вершины которого "--- идентификаторы (device, ip-address, mac-address, access-request, \ldots), а ребра "--- метаданные. Например, метаданные типа ip-mac, которые публикует MAP"=клиент, работающий совместно с DHCP сервером, соединяют идентификаторы типа ip"=address и mac"=address (DHCP lease) и содержат дополнительную информацию (время действия адреса). MAP"=клиентам доступен поиск на этом графе, а система подписок на изменения позволяет выполнять отложенный поиск.


\end{document}


