\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Пастильда "--- открытый аппаратный менеджер паролей\footnote{\url{i.larionov@thirdpin.ru}, \url{http://lvee.org/ru/abstracts/228}}}
\author{Иван Ларионов, Санкт-Петербург, Russian Federation}
\maketitle
\begin{abstract}
Pastilda - simple and cheap opensource device that allows a hardware safekeeping and entering usernames/passwords on all types of devices
\end{abstract}
\subsection*{Введение}

Хранение паролей "--- актуальный вопрос, волнующий пользователей и руководство IT отделов организаций. Существующие программные и аппаратные средства хранения паролей имеют ряд недостатков:

\begin{itemize}
  \item закрытый код снижает доверие и вероятность оперативного устранения уязвимостей;
  \item для автозаполнения нужно ставить дополнительный софт;
  \item после ввода мастер-пароля вся база открыта и доступна, в том числе для вредоносного ПО, что особенно актуально на недоверенных устройствах;
  \item использование мобильных приложений для хранения паролей все равно подразумевает ручной ввод с клавиатуры, например когда требуется залогиниться на стационарном ПК;
  \item автозаполнение невозможно в некоторых случаях (в bios, консоли, вход в систему)
\end{itemize}

\subsection*{Пастильда}

Устройство Пастильда призвано решить задачи безопасного хранения и ввода паролей на любых устройствах без указанных недостатков. В нем реализованы две прорывные идеи:

\begin{itemize}
  \item Пастильда является умным USB-USB переходником для клавиатуры. В пассивном режиме команды с клавиатуры транслируются насквозь, в активном "--- интерпретируются устройством.
  \item Меню устройства может быть вызвано в любой строке ввода, где расположен курсор, при переходе в активный режим.
\end{itemize}

\subsubsection*{Хранение паролей}

Для хранения и управления учетными записями с паролями используется база KeePass \url{http://keepass.info/}, хранящаяся на встроенном накопителе. С базой можно работать стандартными средствами из любой ОС, обновлять через облака. 
Для доступа к базе используется мастер-пароль и PIN-код. PIN-код позволяет при переходе в активный режим не вводить мастер-пароль, что усложняет взлом базы удаленно с подглядыванием. Мастер-пароль никогда не вводится непосредственно в ПК, а ОС не получает доступа ко всей базе.

\subsubsection*{USB}

Пастильда для ОС представляет собой составное USB-устройст\-во, содержащее MSD (функция USB-флеш для непосредственной работы с файлом базы данных через файловую систему) и HID (функция клавиатуры для транслирования команд в пассивном и активном режимах). Для клавиатуры Пастильда является хостом.

\subsubsection*{Меню}

Для отображения однострочного меню Пастильда вводит и стирает символы в активном поле ввода. Поле ввода может быть в браузере, командной строке, блокноте и так далее. Меню позволяет использовать функции: добавление записи в базу паролей, использование существующих пар логин-пароль. Для быстрого выбора среди множества записей планируется реализовать подсказки при вводе.

\subsubsection*{Open source}

Исходники опубликованы на GitHub \url{https://github.com/}\linebreak\url{thirdpin/pastilda}, причем как софт, так и аппаратная часть. Проектом активно интересуются частные лица и компании. Планируется развитие софта, разработка новой аппаратной версии.

\end{document}
