\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Восьмая платформа BaseALT\footnote{\url{mike@altlinux.org}, \url{http://lvee.org/ru/abstracts/225}}}
\author{Михаил Шигорин, Москва, Россия}
\maketitle
\begin{abstract}
BaseALT p8 Platform has been released Summer 2016 following the three-years-old ALT Linux p7 Platform; let's look into the news of the release and the corresponding distributions with spins including starterkits, ALT Workstation, and Education.
\end{abstract}
Летом 2016 года выпущена восьмая платформа BaseALT (p8) как следующая за седьмой платформой ALT Linux (p7), опубликованной три года тому; доклад посвящён новостям в подходе к выпуску и публикации дистрибутивов и иных сборок, включая стартовые наборы, Альт Рабочая станция, комплект для образования.

\subsection*{Репозиторий}

BaseALT p8 "--- новая стабильная инфраструктура репозиториев пакетов СПО, созданная и развиваемая в рамках проекта Sisyphus командой ALT Linux Team (инструментарий сам является свободным ПО).
Стандартными архитектурами пакетов являются i586 и x86\_64; кроме того, добавлен репозиторий для архитектуры \linebreak AArch64 (64-битный ARM), а к осени планируется выпуск репозитория для аппаратной платформ «Эльбрус».

\subsection*{Стартовые наборы}

Мы предлагаем пользователям, предпочитающим самостоятельно определять состав и оформление системы, загрузочные образы стартеркитов для архитектур i586 и x86\_64. Поддерживается 13 вариантов окружений рабочего стола (Cinnamon, Enlightenment, GNOME, GNUstep, IceWM, KDE4, KDE5, LXDE, LXQt, MATE, TDE, WindowMaker, Xfce), а также 9 специализированных вариантов дистрибутива (rescue для восстановления систем, основной server, jeos с минималистичным инсталятором, builder для воспроизводимой сборки пакетов, vm-net для виртуальных машин, cloud с cloud-init для облачных виртуальных машин, ovz-generic для \linebreak OpenVZ, server-openstack с OpenStack и server-pve с Proxmox). Среди пакетов, ориентированных на корпоративное применение, также сервер контроллера домена Active Directory (Samba-DC) и сервер групповой работы с функциональностью Microsoft Exchange (SOGo).

При этом стартеркиты являются стартовыми наборами, а не  дистрибутивами в прямом смысле этого слова, т.е. не представляют из себя законченное решение.

\subsection*{Дистрибутивы}

Дистрибутивы, существующие в рамках Восьмой платформы, частично основаны на представленных в стартовых наборах наработках и на сегодняшний день их насчитывается три: Альт Сервер, Базальт Рабочая станция и Альт Образование.

\textbf{Альт Сервер 8.0} "--- многофункциональный дистрибутив для серверов с  удобным пользовательским интерфейсом для настройки и с возможностью использования в качестве рабочей станции разработчика. Дистрибутив построен на основе графической среды MATE со стандартным набором пользвоательских приложений. Основу его функциональности составляет комплект «BaseALT-домен»: взаимосвязанные серверы LDAP, Kerberos, DNS, Samba, DHCP, \linebreak Postfix, Dovecot, сервер сетевой загрузки, сервер обновлений. Предусмотрена возможность развернуть только определённые службы или использовать их отдельно, без Alterator.

\textbf{Базальт Рабочая станция 8.0} включает ПО для типовых пользовательских задач: электронная почта, работа с документами и презентациями, прослушивание аудиофайлов и просмотр видео, работа в сети Интернет. На этапе установки пользователю предоставляется выбор разворачиваемых решений по области применения (например, виртуализация, мультимедиа и т.д.). Основу пользовательского окружения составляют рабочая среда  MATE, офисный пакет LibreOffice версии 5.1 и браузер Firefox.

\textbf{Альт Образование 8.0} "--- это простая в установке система, ориентированная на учреждения общего и среднего образования. В состав входят средства управление классом, возможность stateless-использования (с восстановлением состояния рабочего места после завершения сеанса), средства централизованной аутентификации по сети (через Active Directory и LDAP/Kerberos) с графическими средствами настройки, а также стандартные средства синхронизации времени, управления пользователями, группами и т.д. В качестве рабочей среды предоставляется XFCE 4.12 (опционально KDE 5.7.1), также предусмотрен стандартный набор пакетов работы в сети Интернет, с документами, графикой, анимацией, для обработки звука и видео, разработки ПО. Предусмотрено ПО для образования (Moodle, РУЖЕЛЬ, Mediawiki и др.), WINE и средства антивирусной защиты.

\end{document}
