\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Голос спонсора: EPAM Systems}
%\author{}
\date{}
\maketitle

\subsection*{Infoblox в вопросах и ответах, или Шанс вступить на путь хакера и сделать при этом карьеру}

\textbf{Infoblox:  Кто это? Что это? Где это?}

Infoblox "--- довольно известная в кремниевой долине компания, производящая стоечные 
сервера, призванные помочь в управлении крупными сетями со сложной инфраструктурой. 
Основной программный продукт компании, NIOS, является довольно сложной, с технической 
точки зрения, системой состоящей из множества взаимодействующих компонент, что 
автоматически делает его интересным для серьезных разработчиков.

\textbf{А причем тут хакеры?}

Фундаментом всей системы служит разрабатываемый собственными силами дистрибутив 
Linux, основанный на Fedora 12, и имеющий кодовое название Granville.  Infoblox делает 
Granville 64-битным, чтобы следовать в ногу со временем. В EPAM Systems есть специальная 
команда, которая занимается разработкой и поддержкой Granville, ведь NIOS имеет в среднем 
около 4 релизов в год. Работа с Granville "--- это шанс вступить на путь настоящего хакера.

\textbf{И это все, что делают инженеры? Не маловато будет?}

Infoblox вносит свой вклад в развитие ПО с открытым кодом: все модификации open-source 
кода публикуются под лицензией GPL. Кроме того высокий профессиональный уровень 
инженеров EPAM Systems, работающих с Infoblox, позволяет им в свободное время принимать 
участие в разработке других проектов с открытым кодом, среди которых есть даже ядро 
Linux.

\textbf{Сказали «А»--говорите и «Б»!}

И если Granville является лишь основой, то ядро системы это, во-первых, распределенное 
(сервера имеют возможность организации в сетку с центральным управлением) серверное 
приложение для обработки запросов управления сетью и сетевыми службами, построенное 
по трехуровневой архитектуре, и во-вторых ряд служб-демонов (например DNS или DHCP 
службы), обрабатывающих специфические запросы возникающие в инфраструктуре сети.

\textbf{Огласите весь список.. инструментария!}

Инженеры EPAM Systems постоянно используют несколько языков программирования и множество 
различных инструментов для решения каждодневных задач. Кроме богатого инструментария, 
доступного разработчикам на Unix подобных системах, достойны упоминания такие 
классические вещи, как C, Perl и Bash, без которых эффективная разработка под Unix системы 
просто немыслима, современные, перспективные и быстроразвивающиеся Ruby и Python, 
которые выбрали для себя Google, NASA, CERN и Motorola "--- и это список лишь наиболее 
часто используемых инструментов, с которыми приходится иметь дело.

Ключевым компонентом NIOS можно назвать движок управления базами данных oneDB, 
реализованный поверх Berkeley DB. В Infoblox добавили возможность работать с 
подмножеством SQL, а также подобие слоя объектно-реляционного отображения, при это не 
потеряв гибкости и легковесности BDB.

\textbf{А кому все это нужно? Кто это покупает?}

Развитие новых технологий является важной составляющей деятельности Infoblox.  Так, 
совместно с Boeing, IBM, HP, Intel, \linebreak Microsoft, US National Security Agency и другими заинтересованными сторонами компания участвует в разработке нового протокола под 
названием IF-MAP, к которому уже сегодня проявляют большой интерес многие компании 
как изнутри, так и извне IT индустрии. Infoblox, к тому же, поставляет реализацию IF-MAP сервера, как один из своих продуктов. Разработчики EPAM Systems имеют тесное отношение к успешному продвижению этого продукта.

\textbf{Так а чем вы лучше других?}

Больным местом многих отечественных компаний разработчиков ПО является полное, либо 
частичное, отсутствие четкого процесса изготовления продукта. Это часто приводит к 
конфликтам, снижению производительности, потере квалифицированного персонала. 
Работающие с Infoblox инженеры EPAM Systems полностью интегрированы в процессы Infoblox. 
Здесь практикуют модульное тестирование и рецензирование кода, есть четкое расписание, 
которое не изменяется от одного только желания менеджмента добавить новую возможность 
в следующий релиз. Проектная документация исправно ведется и находится в свободном 
доступе. Специалисты рабочей группы имеют возможность руководить проектами Infoblox, разрабатывая проектную документацию и дизайн самостоятельно, тем самым поднимая сотрудничество EPAM Systems и Infoblox на более высокий уровень.


\textbf{«Выдавали тайны» Infoblox:}

\noindent Михаил Бойко, Senior Software Engineering Manager в EPAM Systems;
Олег Орёл,  Lead Software Engineer в EPAM Systems;
Даниил Прищепа, Software Engineering Manager в EPAM Systems.



\textbf{Готова к вашим вопросам служба рекрутинга EPAM Systems}

Проекту срочно нужны:
\begin{itemize}
\item Perl разработчики.
\item С/С++ разработчики.
\item Linux Kernel разработчики.
\end{itemize}


\textbf{Команда ждет своих новых героев!}


\end{document}


