\documentclass[10pt, a5paper]{article}
\input{preamble.tex}
\begin{document}
\title{Голос спонсора: World of Tanks team}
%\author{}
\date{}
\maketitle

\subsection*{О проекте}

World of Tanks (Мир танков) "--- первый ММО проект ААА класса, созданный
белоруской командой. Разработчиками игра позиционируется как MMO"=экшн с
элементами ролевой игры, шутера и стратегии. Концепция <<World of Tanks>>
базируется на массовых командных танковых сражениях в режиме PvP. Онлайн
релиз русской версии игры состоялся 12 августа 2010 года, в марте 2011 года
состоялся <<китайский>> релиз, а в апреле 2011 года проект успешно вышел на
территории США и Европы.

Успех проекта World of Tanks можно оценить по целому ряду показателей:
количество активных игроков более 2 миллионов, рекордная цифра одновременной
игры "--- более 150.000 игроков на российском игровом кластере! В книгу
рекордов Гиннеса мы вошли 23 января 2011 года с показателем 91 311 игроков
он"=лайн. 

Дважды подряд в 2010 и 2011 году на Конференции Разработчиков Компьютерных
Игр (Москва) наш проект был признан Лучшей клиентской он"=лайн игрой (КРИ
2010) и Лучшей игрой (КРИ 2011).

В 2010 году по результатам международной выставки E3 (Лос"=Анжелес)
крупнейший ММО"=портал Massivly назвал наш проект New Concept 2010. В
настоящий момент определяются победители E3 2011. Мы сможем рассказать о
наших успехах уже при личной встрече на конференции LVEE 2011.

\subsection*{Подробности о проекте}

Игровые кластеры проекта находятся в дата"=центрах России, Германии, США и
Китая. Общее количество серверов в настоящий момент порядка 500, к концу
года мы планируем удвоить их количество.

Как игровые, так и прочие инфраструктурные сервера функционируют на базе
операционной системы CentOS.

Осенью 2010 года пики онлайна на российском игровом кластере достигали 30
тыс. В настоящий момент за счет высокотехнологичных решений наших
специалистов (включающих в себя оптимизацию сетевой инфраструктуры,
оптимизацию работы с базами данных, оптимизацию нашего серверного ПО) пик
он-лайна вырос до 150 тыс.

Высокая производительность достигается в т.~ч. за счет использования
free and open source software  как технологической основы для работы
серверной части самой масштабной ММО"=игры, а именно: CentOS,
MySQL, nginx, zabbix, nagios, cacti, python, django и т.~д.

\subsection*{О нас}

Над созданием проекта работает СООО <<Гейм Стрим>> "--- основной центр разработки
компании \url{Wargaming.net}. История компании "--- это 12"=летний опыт создания игр,
более 15 выпущенных проектов, среди которых <<Операция Багратион>>, а так же
<<Order of War>>, изданная Square Enix. В 2007 году мы объединились с минской
студией Arise. В 2010 из разработчика превратились в издателя "--- мы сами
осуществляем оперирование проекта World of Tanks. 

Наши награды на Конференции Разработчиков Компьютерных Игр (Москва): лучшая стратегическая игра КРИ"=2008 (проект <<Операция Багратион>>),
приз от прессы КРИ"=2009, лучшая компания"=разработчик КРИ"=2009 и КРИ"=2010, приз от индустрии КРИ 2011, приз зрительских симпатий КРИ 2011.

Сейчас в студии работает более 200 человек. Мы готовимся к запуску в
производство новых проектов и будем рады знакомству с талантливыми
специалистами. 

Нашим будущим сотрудникам мы предлагаем уникальную возможность работать над
онлайн"=проектами ААА класса, с применением передовых технологических
решений; реализовать себя, работая над сложными задачами; учиться у ведущих
специалистов отрасли. Со своей стороны мы создаём для этого все условия:
комфортный офис, современное техническое обеспечение рабочих мест, все
социальные гарантии, высокие белые зарплаты, обучение и т.~д. А ещё у нас
работают замечательные люди.

Наш контактный e-mail:  \url{rabota@wargaming.net}
Присоединяйтесь к команде World of Tanks!

\end{document}


